[DSC07288.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DSC07288.JPG "fig:DSC07288.JPG")
[Chungshan_6th_Road.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chungshan_6th_Road.JPG "fig:Chungshan_6th_Road.JPG")
[Guangzhou_trolleybus_135_loading_in_street_(1991).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guangzhou_trolleybus_135_loading_in_street_\(1991\).jpg "fig:Guangzhou_trolleybus_135_loading_in_street_(1991).jpg")，大部分的騎樓現已被清拆，艷芳位於現五月花廣場對面。\]\]
[Zhongshan1lu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhongshan1lu.jpg "fig:Zhongshan1lu.jpg")
**中山路**是[广州市区的一条](../Page/广州市.md "wikilink")[主干道](../Page/主干道.md "wikilink")，呈东西走向，被称为绿色交通走廊，因地面及地下分别建有[无轨电车和](../Page/无轨电车.md "wikilink")[地铁基本穿梭于中山路全线行驶](../Page/地铁.md "wikilink")。广州历史上曾经有过100多家百年老店，而据文化部门统计在中山四、五、六路沿線，就曾集中過全市70多家老字号店铺。中山三路东山口到中山六路西门口，原為广州城历史最为悠久的东西轴线和商业街区，沿线分布着南越王公署、城隍庙、农讲所、基督教堂等古迹及文物保护单位，和骑楼组合成统一的城市文化景观\[1\]
。

中山路西面起点与[珠江大桥连接](../Page/珠江大桥.md "wikilink")，东面与[黄埔大道连接](../Page/黄埔大道.md "wikilink")，全长9,002-{zh-hans:米;
zh-hant:公尺;}-。全路分为8段，由东到西依次命名为中山一路至中山八路，在[廣州地鐵5號線開通前](../Page/广州地铁5号线.md "wikilink")，除中山八路外，均是[地铁走线](../Page/广州地铁.md "wikilink")：

  - **中山一路**：由[广州大道](../Page/广州大道.md "wikilink")[中山一路立交至](../Page/中山一路立交.md "wikilink")[农林下路](../Page/农林下路.md "wikilink")；
  - **中山二路**：由[农林下路至](../Page/农林下路.md "wikilink")[东川路](../Page/东川路.md "wikilink")；
  - **中山三路**：由[东川路至](../Page/东川路.md "wikilink")[越秀路](../Page/越秀路.md "wikilink")；
  - **中山四路**：由[越秀路至](../Page/越秀路.md "wikilink")[北京路](../Page/北京路_\(广州\).md "wikilink")；
  - **中山五路**：由[北京路至](../Page/北京路_\(广州\).md "wikilink")[解放路](../Page/解放路_\(广州市\).md "wikilink")；
  - **中山六路**：由[解放路至](../Page/解放路_\(广州市\).md "wikilink")[人民路](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")；
  - **中山七路**：由[人民路至](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")[荔湾路](../Page/荔湾路.md "wikilink")；
  - **中山八路**：由[荔湾路至](../Page/荔湾路.md "wikilink")[珠江大桥止](../Page/珠江大桥.md "wikilink")。

## 历史

[Canton_Maps.djvu](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canton_Maps.djvu "fig:Canton_Maps.djvu")
中山四、五、六路位于广州旧城墙以内，在[明](../Page/明朝.md "wikilink")[清时期已经是贯通](../Page/清朝.md "wikilink")[大东门](../Page/大東門_\(廣州市\).md "wikilink")（[越秀路口](../Page/越秀路.md "wikilink")）到[正西门](../Page/西门口_\(广州\).md "wikilink")（[人民路口](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")）之间的一条主要街道，称为“惠爱街”，沿街分布有广州主要的官署衙门，如[清代的](../Page/清代.md "wikilink")[布政司](../Page/布政司.md "wikilink")、[巡抚部院](../Page/巡撫.md "wikilink")、广东[都司等](../Page/都司.md "wikilink")。

唐宋時代，到廣州做生意的大食（[阿拉伯](../Page/阿拉伯.md "wikilink")）人和[波斯人不少](../Page/波斯.md "wikilink")，常年僑居廣州的蕃商，多達12\~20萬人。唐開元二十九年（741），朝廷在廣州城外劃了一塊地方，作為蕃商居住的“蕃坊”，並設“蕃坊司”和蕃長進行管理。惠愛街、光塔街都在蕃坊範圍之內。蕃坊最繁盛時期，光塔街至惠愛西街一帶，聚居著“蕃漢萬家”，附近如瑪瑙巷，就是[阿拉伯人和](../Page/阿拉伯.md "wikilink")[波斯人的瑪瑙交易市場](../Page/波斯.md "wikilink")。　

1608年（萬曆三十六年），[致美齋醬園於城內城隍廟對面創辦](../Page/致美齋.md "wikilink")。

1735－1795年（乾隆年間），老字號酒樓福來居，已在惠愛東城隍廟外營業，以酥鯽魚、手撕雞、紅燒魚頭聞名。

1875年（清光緒元年），以經營小食店起家的陳惠如，在惠愛街創辦惠如樓。

1914年（民国3年），[澳大利亚华侨蔡兴](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、蔡昌在惠爱街与双门底（今[北京路](../Page/北京路_\(广州\).md "wikilink")）十字街口兴建了“城内大新公司”，時稱“大新公司支店”，除經營百貨外，還配置了天臺遊藝場，並設有酒業部、飲冰室、浴室等。（1918年又在西堤建了规模更大的“城外大新公司”）。

1919年（民国8年），惠爱街拓宽改建为近代马路，两侧兴建[骑楼](../Page/骑楼.md "wikilink")，定名为惠爱东、中、西三路（今中山四、五、六路）。1921年（民国10年），向东开辟大东路（今中山三路）；1925年（民国14年），筑成百子路（今中山二路）。1926年（民国15年），修筑了[东山口至](../Page/东山口.md "wikilink")[黄埔的中山公路](../Page/黄埔.md "wikilink")，因该公路按照[孙中山](../Page/孙中山.md "wikilink")《[建国方略](../Page/建国方略.md "wikilink")》中的“实业计划”意图建筑，故而得名。

1921年，西園酒家在惠愛西路開業，是一座園林式酒家，號稱廣州四大園林酒家（其餘三個：文園、南園、謨觴）之一。西園有一道齋菜鼎湖上素，據說為了與六榕寺附近一家齋菜館競爭，他們暗中用雞和豬肉熬制上湯烹調，達致味道鮮美，引到不少食家。

1926年明星戲院（後改名為明星映畫院、新星電影院）在惠愛中路開業。

1929年，當局接收惠愛東城隍廟一帶，開始改造為國貨市場。1931年，國貨市場正式開張，分為“國貨陳列室”、“國貨商標展覽”和“國貨推銷場”三個部分。原來的城隍神像則送往中山大學博物館和越秀山市立博物館收藏。

1931年（民国20年）[陈济棠主政](../Page/陈济棠.md "wikilink")[广东时期](../Page/广东.md "wikilink")，拟建设西南铁桥（今[珠江大桥位置处](../Page/珠江大桥.md "wikilink")）以便交通粤西，并规划从[正西门以西开辟马路直通铁桥](../Page/西门口_\(广州\).md "wikilink")。长庚路（今[人民路](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")）至光复北路一段叫石岗街，再往西是聚龙东路（光复北路至康王直街，今[康王北路](../Page/康王北路.md "wikilink")）、恩龙大街（至[陈家祠门口](../Page/陈家祠.md "wikilink")）、陈家祠马路（陈家祠门口起至今中山八路荔湾南约）和荔湾南约马路（荔湾南约起至南岸车站，今中山八路），其中长庚路至荔湾路今属中山七路，原陈家祠马路一段和荔湾南约马路今属中山八路。

1932年新華影畫院（1957年改建為廣州第一家身歷聲寬銀幕電影院）在惠愛中路開業。

1933年因市政经费紧缺停建，其后[抗日战争爆发](../Page/抗日战争.md "wikilink")，广州沦陷，该段新路直至[抗战胜利都未有彻底治理](../Page/抗战.md "wikilink")，因路面破烂不堪，被市民戏称为“烂马路”。1940年代后期，原中山公路西段（[东山口至](../Page/东山口.md "wikilink")[杨箕](../Page/杨箕.md "wikilink")）易名为中山一路，百子路、大东路、惠爱东、中、西三路和[正西门以西的新路则分别被命名中山二](../Page/正西門.md "wikilink")、三、四、五、六、七路。

1950年代，中山七路[西门口至](../Page/西门口.md "wikilink")[陈家祠高基段几经改造及开辟扩展](../Page/陈家祠.md "wikilink")，后再向西拓宽至三圣社（今[荔湾路南段一带](../Page/荔湾路.md "wikilink")）；1960年代，为配合[珠江大桥通车](../Page/珠江大桥.md "wikilink")，拓宽中山八路，直抵珠江大桥东广场。

### 骑楼街

  - 參見：[廣州被清拆史蹟列表](../Page/廣州被清拆史蹟列表.md "wikilink")

1920年代始，惠爱路（今中山四、五、六路）一带商业繁华地段形成了具有相当规模和特色的[骑楼街风貌](../Page/广州骑楼.md "wikilink")。1990年代初，因中山路沿线建造[地铁一号线](../Page/广州地铁1号线.md "wikilink")，中山四、五、六路骑楼街被大肆清拆和破坏。当中被拆除的老字号包括：

艳芳照相馆、[惠如楼](../Page/惠如樓.md "wikilink")、[致美斋](../Page/致美齋.md "wikilink")（唯一回遷，鋪面大幅縮水）、大学鞋店、新陶芳大酒家、沧洲腊味店、妙奇香、一乐也理发店、华北饭店、[菜根香](../Page/菜根香素食馆.md "wikilink")、[北园](../Page/北园酒家.md "wikilink")、东江饭店、利南楼、新华戏院、新星戏院、鹤鸣鞋店、孔旺记、雞林（食檔）、精益眼鏡店、永華家俱商場、劉富興飯店、亨得利鐘錶等。

## 与之交汇道路

  - 道路顺序由西往东排列，**粗体字**为主干道
  - **双桥路**、**[南岸路](../Page/南岸路.md "wikilink")**、**[黄沙大道](../Page/黄沙大道.md "wikilink")**
  - 周门路、泮塘路
  - **[荔湾路](../Page/荔湾路.md "wikilink")**
  - **[康王中路](../Page/康王路.md "wikilink")**、**康王北路**
  - [光复北路](../Page/光复路.md "wikilink")
  - **[人民中路](../Page/人民路_\(广州\).md "wikilink")**、**人民北路**
  - [光孝路](../Page/光孝路.md "wikilink")、[纸行路](../Page/纸行路.md "wikilink")
  - [海珠路](../Page/海珠路.md "wikilink")
  - [六榕路](../Page/六榕路.md "wikilink")、[朝天路](../Page/朝天路.md "wikilink")
  - 将军东路
  - **[解放中路](../Page/解放路_\(广州市\).md "wikilink")**、**解放北路**
  - [连新路](../Page/连新路.md "wikilink")
  - **[广州起义路](../Page/广州起义路.md "wikilink")**
  - [吉祥路](../Page/吉祥路.md "wikilink")
  - [教育路](../Page/教育路_\(广州\).md "wikilink")
  - [广大路](../Page/广大路.md "wikilink")
  - 新民路
  - **[北京路](../Page/北京路_\(广州\).md "wikilink")**
  - [文德路](../Page/文德路.md "wikilink")
  - [仓边路](../Page/仓边路.md "wikilink")
  - [德政路](../Page/德政路.md "wikilink")
  - [越秀北路](../Page/越秀路_\(广州\).md "wikilink")、[越秀中路](../Page/越秀路_\(广州\).md "wikilink")
  - **[东濠涌高架路](../Page/东濠涌高架路.md "wikilink")**
  - 陵园西路
  - 较场西路
  - 较场东路
  - [东川路](../Page/东川路.md "wikilink")
  - [执信南路](../Page/执信南路.md "wikilink")
  - **[农林下路](../Page/农林下路.md "wikilink")**、**东华北路**、署前路
  - 农林上路
  - 农林东路
  - 达道路
  - 福今路
  - 共和路
  - 梅东路
  - [梅花路](../Page/梅花路_\(广州\).md "wikilink")
  - **[中山一立交](../Page/中山一立交.md "wikilink")**：**[东风东路](../Page/东风路_\(广州\).md "wikilink")**、**[广州大道中](../Page/广州大道.md "wikilink")**、**[黄埔大道西](../Page/黄埔大道.md "wikilink")**

## 交通

[廣州地鐵一號綫](../Page/广州地铁一号线.md "wikilink")[陳家祠站](../Page/陳家祠站.md "wikilink")、[西門口站](../Page/西門口站.md "wikilink")、[農講所站](../Page/农讲所站.md "wikilink")、[烈士陵園站](../Page/烈士陵园站.md "wikilink")、[東山口站](../Page/東山口站.md "wikilink")、[楊箕站](../Page/杨箕站.md "wikilink")，一、[二號綫交匯](../Page/广州地铁二号线.md "wikilink")[公園前站](../Page/公园前站.md "wikilink")，及[广州地铁五号线](../Page/广州地铁五号线.md "wikilink")[中山八站均在中山路位置設有出口](../Page/中山八站.md "wikilink")。

## 邻近建筑（由西向东）

  - [荔湾湖公园](../Page/荔湾湖公园.md "wikilink")
  - 广佛汽车站、中山八路公交总站、[中山八站](../Page/中山八站.md "wikilink")
  - 荔湾区人民政府
  - [陈家祠](../Page/陈家祠.md "wikilink")
  - [陈家祠地铁站](../Page/陈家祠站.md "wikilink")
  - 广州卷烟二厂
  - [西门口地铁站](../Page/西门口站.md "wikilink")
  - 中六電腦城
  - [公园前地铁站](../Page/公园前站.md "wikilink")、[人民公园](../Page/人民公园_\(广州\).md "wikilink")
  - [北京路步行街](../Page/北京路步行街.md "wikilink")
    [北京路站](../Page/北京路站.md "wikilink")
  - [广州图书馆](../Page/广州图书馆.md "wikilink")、[农讲所](../Page/农讲所.md "wikilink")、[农讲所地铁站](../Page/农讲所站.md "wikilink")
  - [中华广场](../Page/中华广场.md "wikilink")
  - 英雄广场
  - [烈士陵园地铁站](../Page/烈士陵园站.md "wikilink")
  - [广州起义烈士陵园](../Page/广州起义烈士陵园.md "wikilink")
  - [广东省人民医院](../Page/广东省人民医院.md "wikilink")
  - [中山大学附属第一医院](../Page/中山大学附属第一医院.md "wikilink")（中山一院）
  - [广州市第十六中学](../Page/广州市第十六中学.md "wikilink")
  - 中山大学附属第一医院东山院区（原东山区人民医院）、[东山口地铁站](../Page/东山口站.md "wikilink")
  - 铁路文化宫
  - 东园新村
  - [中國鐵路广州局集团有限公司](../Page/中國鐵路广州局集团有限公司.md "wikilink")、[广东省人民代表大会常务委员会](../Page/广东省人民代表大会常务委员会.md "wikilink")、[广州市育才中学](../Page/广州市育才中学.md "wikilink")
  - [梅花村](../Page/梅花村.md "wikilink")
  - [杨箕站](../Page/杨箕站.md "wikilink")
  - [广州市自来水公司](../Page/广州市自来水公司.md "wikilink")
  - [杨箕村](../Page/杨箕村.md "wikilink")

## 参考文献

[Z](../Category/广州主干道.md "wikilink")
[Category:广州历史](../Category/广州历史.md "wikilink")
[Category:中山路](../Category/中山路.md "wikilink")

1.  广州旧城历史建筑再利用的策略研究 倪文岩 華南理工大學 2009-09